\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{\usepackage{microtype}}{}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={},
            pdftitle={},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{0}


\begin{document}

\section{Fisiologia generale}\label{fisiologia-generale}

Che cos'è la fisiologia? E' una disciplina che studia il funzionamento
degli esseri viventi e consiste nella definizione meccanicistica di ciò
che accade nell'organismo di ogni persona. Questa disciplina ti fa
capire che non sei quel che pensi di essere.

La materia vivente e' principalmente composta di: H, O, C, N. La
composizione chimica della materia vivente è molto piu' simile a quella
dell'universo e delle stelle, piuttosto che a quella della terra e della
crosta terrestre.

Tra la fine del '700 e l'inizio del '800, dopo la diffusione del
microscopio, ci si rese conto che gli esseri viventi sono organizzati in
cellule. La materia vivente ha una sua unitarietà molto solida, ovvero
tutte le cellule contengono all'incirca gli stessi organelli e nelle
stesse quantità. L'acqua è sempre la sostanza più abbondante all'interno
della cellula e le proteine sono la classe di composti maggiormente
diversificata nell'organismo.

\subsection{L'importanza dell'acqua}\label{limportanza-dellacqua}

L'acqua non è un inerte riempitivo delle strutture organiche, ma le sue
molecole sono molto reattive. Le fondamentali caratteristiche dell'acqua
sono:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  possiede una \emph{capacità solvente} molto elevata;
\item
  ha un'elevata \emph{capacità termica} ed un \emph{elevato calore
  latente di evaporazione};
\item
  presenta un'\emph{elevata tensione superficiale} che facilita i
  fenomeni di capillarità;
\item
  promuove la formaizone di \emph{legami idrofobici} tra le molecole non
  idrosolubili che vi si trovano immerse.
\end{itemize}

Tutte queste proprietà sono presenti quando l'acqua, alla pressione
atmosferica, si trova allo stato liquido.

Nell'H2O, un atomo di O e due atomi di H sono legati da legami covalenti
polari, ovvero: la densità della carica elettrica nell'intorno dei tre
nuclei atomici non è uniforme poichè l'atomo di O contiene un numero
maggiore di protoni di quello dei due H, per cui esso attrae gli
elettroni di legame più fortemente. Questo fa sì che la molecola di H2O,
sebbene sia neutra, presenti una distribuzione asimmetrica delle cariche
comportandosi come un \emph{dipolo} che tende ad orientarsi quando si
trova in un campo elettrico.

Questa proprietà conferisce all'acqua la capacità di funzionare da
\emph{solvente} soprattutto per quei composti che nell'acqua si
dissociano in ioni (\emph{elettroliti}).

Cosa succede quando poniamo un elettrolita in acqua? Quando un sale come
NaCl viene posto in acqua, i dipoli idrici subiscono una forte
attrazione elettrostatica da parte degli ioni si positivi che negativi e
vengono spinti a penetrare nella struttura cristallina del sale; essi si
disporranno attorno a ciascuno ione in modo da formare un involucro
detto \textbf{alone di solvatazione}, in cui i dipoli sono orientati con
polarità opposta a della quello ione.

L'acqua è un ottimo solvengte non solo per gli elettroliti, ma anche per
un'ampia gamma di sostanze organiche \emph{polari}. Queste molecole sono
solubili in acqua e perciò dette \textbf{idrofiliche}.

L'acqua è invece un pessimo solvente per quei composti organici (es.
oli) le cui molecole sono \emph{non polari} e che perciò non attraggono
in alcun modo i dipoli idrici. Queste molecole sono insolubili in acqua
e perciò dette \textbf{idrofobiche}.

E' poi possibile trovare composti organici le cui molecole possiedono,
disposti in regioni diverse, sia gruppi chimici dissociabili o polari
che gruppi apolari. Questi gruppi vengono detti \textbf{anfipatici}. Un
esempio di composto anfipatico sono i \emph{saponi}: se posti in acqua
costituiscono delle particelle submicroscopiche sferiche dette
\emph{micelle}. Nelle micelle le molecole anfipatiche sono disposte
ordinatamente in modo radiale con le code idrofobiche dirette verso il
centro della micelle e le teste idrofiliche verso l'esterno. Un
conmportamento analogo a quello dei saponi è presentato dai fosfolipidi.

\subsection{L'omeostasi}\label{lomeostasi}

Cosa significa omeostasi? Significa \emph{tendenza a mantenere costante
il sistema}. L'omeostasi è un insieme di processi che mantengono
costanti le condizioni corporee (es: costanza nella composizione chimica
del plasma), ed è garantita da meccanismi autoregolatori. Queste
condizioni devono mantenersi anche al variare delle condizioni esterne.

Si def9inisce \emph{omeostato} un insieme di strutture che permettono di
far sì che il comportamento di un sistema segua un andamento
prestabilito, determinato dalla grandezza del segnale applicato al suo
ingresso. I sistemi di controllo possono essere di due tipi:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  ad \emph{anello aperto};
\item
  ad \emph{anello chiuso} o a \emph{retroazione}.
\end{enumerate}

Il \textbf{controllo ad anello aperto (feedforward)} è più semplice,
perchè la grandezza del sognale in ingresso è indipendente da quella in
uscita. Per applicare questo tipo di controllo occorre avere una buona
conoscenza della dinamica del sistema da controllare: quanto più è
esatta la rappresentazione interna del sistema, tanto più questo tipo di
controllo sarà affidabile. Il segnale in ingresso non entra direttamente
nel sistema da controllare ma nel sistema di controllo e solo
successivamente nel sistema da controllare.

(immagine)

Il \textbf{controllo ad anello chiuso}, invece, funziona diversamente:
immaginiamo che un generico segnale, agendo sull'ingresso \textbf{(I)}
di un sistema, causi un effetto alla sua uscita \textbf{(O)}. Il
\textbf{feedback} consiste nel ``trasferimento all'indietro'' (su I) di
un segnale di retroazione \textbf{(Sr)} ricavato da O, in modo che esso
agisca sulla causa stessa che lo produce.

(immagine)

A seconda che l'anello di retroazione sia ``invertente'' o ``non
invertente'' il segnale in uscita, esistono due tipi di retroazione:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  \emph{negative feedback} quando Sr ha un segno opposto a quello di O;
\item
  \emph{positive feedback}, quando Sr ed O hanno lo stesso segno.
\end{enumerate}

Il \textbf{feedback positivo} è un meccanismo che in natura si presenta
solo in particolari occasioni poichè è \emph{destabilizzante} (allontana
qualunque sistema da un regime stazionario).

Nel \textbf{feedback negativo} o \textbf{controreazione} invece,
possiamo immaginare che il segnale in uscita dal sistema (O) rappresenti
il parametro che deve essere stabilizzato, e che un fattore perturbatore
(I) tenda ad innalzarlo dal suo valore normale. Aumenterà
conseguentemente il segnale di retroazione negativa il quale,
opponendosi ad I, tenderà a riportare O al suo valore normale. In questo
modo il sistema tende a \emph{mantenere stabile} la sua uscita.

Da un punto di vista grafico, supponendo che ci siano due fattori che
agiscono a vicenda con un \emph{feedback negativo} dove al crescere di
un fattore l'altro diminuisce, un fattore agirà come \textbf{y=sen(t)} e
l'altro \textbf{x=cos(t)}, dove \emph{t} è il tempo. Se posti in grafico
questi valori oscillano in maniera sfalsata. Se con gli stessi fattori
costruisco una funzione \textbf{y=f(x)} otterrò un cerchio che ci indica
che, postandoci nel tempo, vengono ripercorsi gli stessi punti. La
distanza di questa funzione dall'origine degli assi è sempre 1.

\subsubsection{Il principio fisiologico
fondamentale}\label{il-principio-fisiologico-fondamentale}

Cos'è un \textbf{agente biologico funzionale}? Un qualsiasi \emph{agente
biologico ereditario} capace di operare una \emph{trasformazione fisica}
(es. enzima). Per ogni agente biologico funzionale esiste almeno un
a.b.f. che lo controlla a monte ed esiste almeno un agente biologico
funzionale che viene controllato da questo a valle. Il numero degli
agenti biologici funzionali presenti in una cellula è finito. Questo
significa che per ogni a.b.f esiste almeno un loop dove l'ultimo a.b.f.
sarà in grado di agire sul primo a.b.f andando a chiudere il ciclo.

L'importanza dell'omeostasi, ovvero la capacità degli esseri viventi di
mantenere costanti i parametri del loro ambiente corporeo, non deve far
pensare che l'ampio spettro delle funzioni vitali non sia in grado di
subire delle piccole variazioni: l'omeostasi varia dunque sul lungo
termine (bisogna tenere conto anche dell'invecchiamento dell'organismo).
Gli organismi viventi si modificano in funzione delle informazioni che
ricevono dall'ambiente in cui vivono e queste modificazioni possono
persistere nel tempo. Questa proprietà prende il nome di
\emph{plasticità} e consiste nella capacità di \textbf{adattamento}
degli organismi: l'organismo può variare il proprio stato funzionale
passando da un iniziale stato di omeostasi ad un nuovo punto di
equilibrio. Un esempio è la preparazione atletica: l'organismo che viene
sottoposto ad esercizio fisico subisce uno stress e reagisce allo stress
con un rinforzo che può progredire mediante adattamento progressivo.
Durante il processo di adattamento avvengono fisicamente delle
trasformazioni nell'organismo che rappresentano il raggiungimento
progressivo di nuovi punti di omeostasi.

Lo schema degli agenti biologici funzionali è dunque plastico: non perde
mai le proprie caratteristiche di base, ma può essere modulato in
risposta a sollecitazioni. Questi cicli possono avere dei punti di
rottura, se eccessivamente sollecitati, che possono essere più o meno
mortali.

\subsection{La membrana cellulare}\label{la-membrana-cellulare}

Nella materia vivente ci sono due ambienti chimici completamenti diversi
e agli antipodi:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  l'ambiente \textbf{idrofilo}, la sostanza fondamentale è l'acqua e
  contiene composti idrosolubili;
\item
  l'ambiente \textbf{idrofobo} o \emph{lipofilo}, la sostanza
  fondamentale è costituita da lipidi o grassi.
\end{itemize}

Nell'organismo esistono sostanze tensioattive che formano le membrane
cellulari. A questo gruppo appartengono i \textbf{fosfolipidi}: molecole
che presentano due catene di \emph{acidi grassi} (coda idrofoba)
esterificate su una molecola di \emph{glicerolo} al quale è
ulteriormente esterificato un \emph{gruppo fosfato} (testa idrofila).

Come si dispongono i fosfolipidi in acqua? Normalmente se poniamo dei
lipidi in soluzione acquosa questi formano delle micelle. I fosfolipidi
fanno al stessa cosa, ma possono anche organizzarsi in un \emph{doppio
strato} che risulta stabile in acqua andando a formare una struttura
chiamata \emph{membrana}. Queste membrane presentano due porzioni
idrofile esterne (una a contatto con il citosol e l'altra a contatto con
l'ambiene acquoso esterno alla cellula) e una porzione lipofila interna.
Le membrane fosfolipidiche tenderanno a chiudersi andando a formare
delle vescicole poiché altrimenti, se le membrane fossero piatte come
dei fogli, la porzione interna dei bordi rimarrebbe a contatto con
l'ambiente acquoso circostante.

Le membrane cellulari formano dunque un piccolo ambiente lipidico
all'interno del quale troviamo anche altre molecole: una delle più
importanti è il \emph{colesterolo}, un composto steroideo fortemente
apolare. A cosa serve la presenza del colesterolo? Per mantenere fluida
la membrana.

Cos'è che permette ad un composto grasso d'essere liquido o solido? La
presenza di legami doppi (grassi insaturi, liquidi) o singoli (grassi
saturi, solidi). Il doppio legame introduce un angolo di piegatura nella
catena idrocarburica diverso dagli altri facendo sì che l'attrazione
dovuta alle forze di Van der Waals tra le molecole sia ridotta rispetto
alla forza presente tra molecole lineari (solo legami singoli). Una
forte attrazione data dalle forze di VdW, dovuta alla prevalenze di
legami singoli, darà origine a sostanze solide (come il burro).

Il colesterolo, un grasso saturo, è necessario per regolare la fluidità
della membrana. Se la T è intorno ai 37° il colesterolo impedisce la
mobilità dei fosfolipidi, diminuendo la fluidità della membrana. A T più
basse invece, il colesterolo impedisce l'impaccamento dei fosfolipidi
che diminuirebbe eccessivamente la fluidità della membrana.

I fosfolipidi sono mobili nella membrana, possono ruotare lungo i loro
assi e possono scorrere lateralmente.

Per provare la fluidità delle membrane venne fatto un esperimento:
vennero fatte fondere cellule umane e cellule di topo. Dopo la fusione
vennero marcate e si vide che si erano distribuite lungo tutta la nuova
membrana cellulare, ovvero le membrane non erano rimaste separate ma si
erano fuse e dunque i materiali delle due membrane si erano distribuiti
lungo tutta la nuova membrana dimostrando la loro fluidità.

Nelle membrane cellulari possiamo trovare anche gli
\textbf{sfingolipidi} I fosfolipidi sono i più abbondanti, ma non sono
gli unici. I primi contengono glicerolo, mentre gli sfingolipidi
contengono un \emph{amminoalcol} (sfingosina con testa polare e coda
apolare) al posto del glicerolo e un acido grasso collegato con la parte
amminica. A volte alla sfingolisina può essere lengato un ulteriore
gruppo -R; se non è presente si parla di \emph{ceramide}.

Gli sfingolipidi sono maggiormente presenti in determinate zone della
membrana dette zattere lipidiche (zone più spesse perché le catene degli
sfingolipidi sono un po' più lunghe di quelle dei fosfolipidi) e
contengono proteine che non sono presenti nelle altre zone.

La membrana esterna forma una barriera tra l'ambiente intra- ed extra-
cellulare. Le membrane permettono il trasporto selettivo di nutrienti,
prodotti di rifiuto e metaboliti tra i vari compartimenti cellulari. Le
membrane servono a formare vescicole per catturare e secernere
macromolecole e altre particelle.

Nelle membrane sono presenti molte proteine che possono essere:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  proteine integrali di membrana, se sono incorporate nella membrana
  mediante domini idrofobici;
\item
  proteine di superficie, se sono associate o agganciate alla membrana
  ma non hanno parti idrofobiche immerse nello strato fosfolipidico.
\end{itemize}

Le proteine di membrana possono svolgere diversi ruoli:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  possono avere un ruolo strutturale (citoscheletrico);
\item
  possono servire per attaccare la cellula ad un substrato (strutture di
  adesione cellulare);
\item
  possono far attaccare le cellule l'una all'altra;
\item
  possono essere dei trasportatori (trasporto di membrana);
\item
  possono essere dei recettori (capaci di legare molecole segnale che
  inducono processi interni alla cellula)\ldots{}
\end{itemize}

Le proteine di membrana, se la attraversano, possiedono una parte
extracellulare che molto spesso porta legate delle molecole zuccherine
lineari o ramificate, ed in questo caso sono dette \emph{proteine
glicosilate}. Questo fa si che la superficie cellulare sia ricoperta di
zuccheri, molecole molto idrofiliche che rendono lo strato acquoso
subito presente esternamente alla cellula molto denso formando una
struttura chiamata \textbf{glicocalice}. Il glicocalice si oppone
ulteriormente ad un contatto troppo diretto della cellula con il mondo
esterno svolgendo dunque una funzione protettiva, e rappresenta inoltre
un fattore di riconoscimento per le cellule.

\section{DIFFUSIONE e OSMOSI}\label{diffusione-e-osmosi}

Una parte della fisiologia si occupa di capire se attraverso le membrane
biologiche possono passare delle sostanze e, se passano, come passano.
Se non passasse nulla e la cellula fosse uno spazio totalmente isolato
dal resto dell'universo, dovrebbe usare il materiale che contiene
all'interno per compiere i processi che la tengono in vita e riciclare
tutti gli scarti dei suoi processi per ricreare i cicli. Le cellule
nella realtà scambiano continuamente diversi tipi di molecole con
l'esterno. Ma la cellula è anche separata dall'esterno, e questo ci
permette di capire che le membrane possono essere penetrate e
oltrepassate da diversi tipi molecolari.

La fisiologia applica a questi fenomeni le leggi della fisica.

Alcuni di questi fenomeni avvengono spontaneamente, senza l'intervento
del metabolismo, e sono i fenomeni di diffusione e osmosi. I doppi
strati lipidici (bilayer) sono impermeabili a molte molecole e ioni
essenziali. Poiché la membrana cellulare ha una natura lipidica tutte le
molecole apolari possono attraversarla tramite diffusione semplice,
mentre le sostanze polari e gli ioni non riescono a oltrepassarla.

Sostanze inorganiche apolari di enorme importanza per la cellula e
capaci di attraversare la membrana sono invece i gas atmosferici (O2 e
N2).

Cos'è la diffusione? La materia, così come la si conosce è costituita da
cellule che hanno un loro dinamismo (non sono statiche). Tanto più le
cose sono dinamiche tanto più emergono fenomeni come quelli di
diffusione: le molecole più mobili sono i gas, poi vi sono i liquidi ed
infine i solidi.

Questro dinamismo fa sì che nelle sostanze in cui le molecole hanno la
possibilità di muoversi si crei il fenomeno della \emph{diffusione}: se
in una certa regione c'è abbondanza di una certa sostanza o gas, questa
tenderà a spostarsi diffondendo. Quando c'è una diffusione non omogenea
si parla di \emph{gradiente}.

Se le molecole non sono distribuite uniformemente sui due lati di una
membrana le loro diverse concentrazioni formano un gradiente, ovvero una
forma di energia potenziale. Energia libera della soluzione viene
definita con: deltaG= RT ln{[}S{]}

Energia del gradiente, invece, viene definita con: deltaG = energia
esterna -- energia interna

ovvero, deltaG= RT ln{[}S{]}o -- RT ln{[}S{]}i = RT ln{[}S{]}o/RT
ln{[}S{]}i

Questa viene detta legge di Van't Hoff

In una soluzione acquosa si possono avere 3 modalità di flusso che si
differenziano per la natura della driving force che determina il moto: +
flusso di massa in cui la driving force è generata da una differenza di
pressione idraulica; + la \textbf{diffusione}, generata da una
differenza di concentrazione delle particelle; + la migrazione in campo
elettrico di particelle elettricamente cariche (ioni), in cui la driving
force è generata da una differenza di potenziale elettrico.

La \emph{diffusione} si verifica quando tra due regioni di una soluzione
esiste una differenza di concentraizone; si ha allora un flusso
particellare dalla regione a concentrazione magiore verso quelle a
concentrazione minore, finchè le particelle non sono distribuite in modo
omogeneo in tutto lo spazio disponibile.

La membrana cellulare permette alla cellula di avere una concentrazione
di una molecola X al suo interno, diversa dalla concentrazione della
stessa molecole X all'esterno della cellula. La presenza di due
soluzioni omogenee, ma con una diversa concentrazione di soluti, dalle
due parti della membrana crea un potenziale che premere sulla membrana
stessa.

Il processo osmotico è spontaneo, non richiede energia aggiunta. Questo
è impossibile per il \emph{primo principio della termodinamica}
(l'energia di un sistema termodinamico isolato non si crea né si
distrugge, ma si trasforma, passando da una forma a un'altra), abbiamo
un apparente paradosso. \textbf{(guardare se Gaia l'ha segnato)}

Se consideriamo due ambienti 1 e 2 separati da una sezione ideale S, ci
attendiamo che il numero di molecole di soluto che nell'unità di tempo
escono da 1 (e entrano in 2) sia \emph{proporzionale} al numero di
molecole che sono presenti per unità di volume, cioè alla
\emph{concentrazione C1} (e viceversa).

Questo può essere espresso tramite l'\textbf{equazione di Fick} o
\emph{legge di diffusione}:

\textbf{Fd=DA (C1-C2)}

(Fd sta per flusso diffusionale netto) dove \textbf{D} è il
\emph{coefficiente di diffusione} (dipende dalla natura dei partecipanti
al processo e dalla temperatura) e \textbf{A} è l'\emph{area della
sezione interessata al processo diffusivo}.

Se consideriamo due compartimenti 1 e 2 separai da una parete con pori
di lunghezza delta per una superficie totale F e differenza di
concentrazione del soluto deltaC=C1-C2, il soluto diffonde da 1 verso 2.

Il tasso di diffusione è dunque \emph{direttamente proporzionale} alla
differenza di concentrazione, alla temperatura e alla superficie di
scambio, mentre è \emph{inversamente proporzionale} alla distanza, alle
dimensioni delle molecole e alla viscosità del solvente.

Questa equazione è valida nel caso di una membrana ideale. Supponiamo
ora che i due compartimenti siano separati da una barriera reale,
costituita da una membrana (M) di spessore deltax e composizion propria,
e che le particelle siano spinte solo da un gradiente di concentrazione.
In queste condizioni, il passaggio di una generica sestanza (i) può
essere descritto dalla semplice equazione di Fick purchè il coefficiente
di diffusione venga sostituito dal coefficiente di permeabilità P.

\textbf{Fi=Pi (C1-C2)}

Il coefficiente di permeabilità di una data sostanza in una membrana
omogenea comprende tutti i fattori che ne condizionano il passaggio:

\textbf{Pi= betai (Dm - deltax)}

dove \textbf{Dm} è il \emph{coefficiente di diffusione della sostanza}
nel materiale costitutivo della membrana e \textbf{deltax} lo
\emph{spessore della membrana}. \textbf{Betai} invece, esprime
\emph{capacità della sostanza di passare da uno spazio acquoso ad uno
lipidico}, ovvero si potersi disciogliere nel materiale che costituisce
la membrana.

Il coefficiente di permeabilità \textbf{Pi} esprime la \emph{velocità
con cui una sostanza può attraversare la membrana}.

Se la permeabilità è 0, il flusso attraverso la membrana sarà 0 (nessun
flusso) indipendentemente dal gradiente.

Se il coefficiente di permeabilità invece è 1, la velocità di diffusione
dipenderà solo dal gradiente.

\subsection{DIFFUSIONE FACILITATA}\label{diffusione-facilitata}

Nella membrana cellulare ci sono delle proteine che creano dei pori che
permettono il passaggio di sostanze che altrimenti non passerebbero.

La diffusione facilitata è sempre un processo spontaneo che non richiede
l'aggiunta di energia, ma che richiede la presenza di elementi
aggiuntivi nella membrana (proteine). La cinetica di trasporto è diversa
rispetto a quella della diffusione semplice: nella \emph{diff. semplice}
la velocità di diffusione è in relazione lineare con il gradiente di
concentrazione della molecola che diffonde, mentre nella \emph{diff.
facilitata} la velocità di diffusione dipende dalla disponibilità delle
molecole che aiutano la diffusione. Quando queste molecole sono sature
l'aumento della concentrazione della molecola che diffonde non
incrementa ulteriormente il tasso di diffusione. Questo significa che
avrò per un po' una crescita lineare e poi arriverò ad un plateau oltre
il quale l'aumento del soluto che diffonde non servirà più per aumentare
la velocità di diffusione.

\subsection{OSMOSI}\label{osmosi}

cosa serve: due soluzioni a concentrazione diversa separate da una
membrana permeabile al solvente ma non al soluto.

L'acqua tenderà a passare dalla zona meno concentrata a quella più
concentrata. Il flusso d'acqua continuerà anche qui fin quando non
avremo un equilibrio. L'acqua qui crea una pressione idrostatica guidata
dalla pressione osmotica.

Le cellule risentono della pressione osmotica poiché presentano una
membrana plasmatica che lascia passare sempre l'acqua. Questo passaggio
può essere controllato.

Esistono soluti che non possono assolutamente passare, creando un
gradiente osmotico tra l'ambiente esterno ed interno della cellula.
L'effetto osmotico è dato dalla somma di tutti i soluti (osmoliti) che
non passano attraverso la membrana, è dato solo dalle concentrazioni e
non dal tipo di molecola. Se le concentrazioni degli osmoliti dentro e
fuori sono uguali ovviamente non si ha l'effetto osmotico. Normalmente
le cellule animali sono in condizioni di equilibrio osmotico. Se non c'è
equilibrio possono rigonfiarsi o avvizzire.

Nel plasma e nei globuli rossi abbiamo una concentrazione di 300
mOsmoles/L (isotonico). Soluzione ipotonica (es 150 mOsmoles/L), la
cellula rigonfia fino a scoppiare. Soluzione ipertonica (es 500
mOsmoles/L) la cellula raggrinzisce.

IL TRASPORTO DI MEMBRANA Le cellule scambiano sostanze con l'esterno.
Non sono un sistema chiuso. Questo scambio viene fatto in diversi modi
che complessivamente vengono definiti come ``trasporto di membrana''.
Poiché la membrana ricopre interamente la cellula e non presenta
``buchi'', deve esistere un modo per le molecole di attraversarla. I
fisiologi catalogano il trasporto di membrana creando in primo luogo due
grandi divisioni: 1. trasporto attivo, tutto ciò che passa attraverso la
membrana con consumo di energia; 2. trasporto passivo, tutto ciò che
passa attraverso la membrana senza che la cellula debba consumare
energia.

Possiamo avere trasporto attivo o passivo sia in ingresso che in uscita
dalla cellula.

Il trasporto passivo può essere: 1. semplice, non servono intermediari
perché la sostanza diffonda attraverso la membrana. 2. facilitato, la
sostanza segue il gradiente di concentrazione ma non può attraversare
spontaneamente la membrana ma utilizza dei trasportatori di membrana.

Per il trasporto semplice serve una sostanza che può diffondere
attraverso la membrana ed un gradiente osmotico tra l'interno e
l'esterno della cellula.

Gli esempi della diffusione semplice è ad esempio il passaggio
dell'acqua (a volte possono sfruttare anche il trasporto facilitato
grazie alle acquaporine), i gas atmosferici, le sostanze lipidiche. Per
diffusione facilitata passano sostanze come i principali zuccheri del
metabolismo (glucosio e fruttosio), i principali ioni minerali (Na, K,
Cl, Ca).

Il trasporto attivo viene suddiviso in primario e secondario. Il
trasporto attivo primario crea i gradienti e viene generato da speciali
trasportatori detti ``pompe'' che consumano energia sotto forma di ATP
(dette anche pompe atipasiche o ATP dipendenti). Nel trasporto attivo le
sostanze vengono spostate contro gradiente (da dove ce n'è poca a dove
ce n'è tanta).

In quello secondario il trasportatore sfrutta l'energia di un gradiente
trasportando una sostanza per trasportare un'altra sostanza contro
gradiente. Nel cotrasporto vi sono delle proteine di membrana dette
cotrasportatori (a due o 3 sostanze) che trasportano una sostanza contro
gradiente e una secondo gradiente. Non c'è consumo diretto di ATP ma
ch'è dissipazione di un gradiente. Il movimento delle sostanze può
essere nella stessa direzione (simporto) o in direzioni opposte
(antiporto). I cotrasportatori non sono in grado di creare gradienti ma
possono sfruttare un gradiente già esistente per trasportare un'altra
sostanza contro gradiente.

Possono poi esserci fenomeni di esocitosi e endocitosi. Le sostanze non
vengono trasportate molecola per molecola ma come massa di materia
grazie a movimenti della membrana plasmatica che ingloba una certa
quantità di materiale. L'endocitosi e l'esocitosi implicano sempre la
formazione di vescicole.

LE POMPE Sono proteine di membrana: la parte esterna è glicosilata. La
parte citosolica è molto più grande di quella esterna e c'è una parte
interna nella membrana. Il suo substrato enzimatico è l'ATP. L'idrolisi
dell'ATP libera un'energia che il trasportatore può utilizzare facendo
avvenire il passaggio da una sostanza da un lato all'altro della
membrana. Trasportano numerosissime sostanze, noi vedremo soprattutto
ioni minerali.

I trasportatori di membrana sono presenti anche all'interno della
cellula in alcuni organuli cellulari (es: lisosomi, mitocondri\ldots{}).
Le ATPasi possono essere F-ATPasi dei mitocondri sono coinvolti nella
formazione dell'ATP (?); V-ATPasi dei vacuoli che acidificano il lume
interno dei vacuoli portando al loro interno ioni H+; P-ATPasi pompano
ioni Na+, K+, Ca2+\ldots{} hanno un intermedio fosforilato. La molecola
del trasportatore viene fosforilata e trasportata dal compartimento
extra a quello intracellulare.

Il cotrasporto non genera gradiente ma lo sfrutta (questo gradiente sarà
stato prodotto da u trasportatore attivo primario), lascia diffondere la
sostanza lungo il suo gradiente e questa diffusione crea i presupposti
affinché lo stesso trasportatore possa far attraversare la membrana ad
un'altra sostanza contro gradiente. Questo trasporto può avvenire nella
stessa direzione o in direzioni opposte. Le sostanze trasportate possono
essere anche tre.

I(n una normale condizione fisiologica esistono diversi gradienti di
membrana (indispensabili per la vita delle cellule). La fisiologia duna
cellula ruota attorno ad alcuni ioni minerali che sono quelli più
abbondanti nei liquidi biologici. I più abbondanti in assoluto sono il
Na e il K, Cl e Ca. Questi ioni hanno sempre concentrazioni diverse
dentro e fuori la cellula. Na \textgreater{} nell'ambiente esterno 140,
dentro 5 K \textgreater{} nel citosol 5-15, dentro 145 Cl \textgreater{}
maggiore nell'ambiente esterno 110, dentro 4 Ca \textgreater{}
nell'ambiente esterno 2,5-5, dentro 0,0001

Se uno di questi gradienti cambia la cellula muore, dunque la cellula
mantiene questi gradienti costanti sempre. Questi gradienti sono
mantenuti dal trasporto attivo primario che li crea ed in parte da
quello secondario che sfruttando questi gradienti fondamentali nel tiene
stabili altri.

Il sodio è lo ione più importante extracellularmente, mentre il K è il
più importante intracellularmente. Esiste una Na-K ATP, o ATPasi sodio
potassio dipendente o pompa sodio potassio. E' una pompa di tipo P,
localizzata nella membrana plasmatica, che sfrutta un intermedio
fosforilato. Questo trasportatore crea il gradiente del K e del Na (più
importanti dal punto di vista quantitativo). Movimenta la maggior
quantità di materiale attraverso la membrana. Trasporta ioni Na fuori
dalla cellula e contemporaneamente ioni K all'interno, entrambe contro
il loro gradiente elettrochimico. Questa pompa è essenziale per
l'eccitabilità dei neuroni e del muscolo. E' essenziale per l'equilibrio
elettrico e osmotico della cellula.

(riguardare elettromagnetismo)

questa proteina è formata da una subunità alfa (10 domini transmembrna e
sporge in prevalenza nel citosol, porta i siti di legame per l'ATP e per
i cationi) e da una subunità beta più piccola, ha un solo dominio
transmembrana, sporge verso l'esterno con una porzione glicosilata.
Questa proteina è un enzima, è un trasportatore con un ciclo di
attività.

La proteina viene fosforilata (idrolisi di ATP sulla proteina) in uno
stato in cui la proteina lega il Na sul lato citosolico (dove sodio ce
n'è ``poco''). Questa fosforilazione produce una variazione
conformazionale della proteina. A questo punto la zona che lega il Na
(può ospitare fino a 3 ioni alla volta) si apre all'interno della
cellula dove il Na è molto concentrato. Questa variazione
conformazionale rende i siti di legame per il sodio molto meno affini
allo ione permettendo che lo ione si stacchi all'interno. L'affinità per
il ligando si presenta con un valore simile a quello della
concentrazione dello ione (????). Quando la proteina varia la sua
conformazione rivolgendo i siti di legame verso l'esterno il
coefficiente di dissociazione deve salire a 100/150 mmol.

La fosforilazione della proteina non dura molto a lungo (millisecondi).
La proteina viene defosforilata e quello che è avvenuto per il sodio
avviene per il K. Ogni 3 ioni Na che escono che ne entrano 2 di K.
Questo trasporto elettrogenico poiché crea una differenza elettrica.

C'è in altro trasportatore molto espresso che fa un lavoro simile ma con
lo ione Ca2+. PMCA o Ca2+ ATPasi della plasma membrana. Espelle ioni
calcio all'esterno della cellula. Ne esistono 4 isoforme.

SERCA Ca2+ ATPasi del reticolo sarco-endoplasmatico. E' il principale
sistema di omeostasi del muscolo scheletrico e cardiaco. Questa proteina
movimenta lo ione sulla membrana del reticolo endoplasmatico, mentre le
altre due viste movimentano gli ioni sulla membrana plasmatica.

Troviamo poi l'antiporto Na/Ca (cotrasporto). Questo trasportatore
sfrutta il gradiente del sodio facendolo entrare nella cellula e
contemporaneamente porta Ca fuori dalla cellula. Tende a dissipare il
gradiente del Na che viene mantenuto dalla Na--K ATPasi. Nel miocardio
la stechiometria è di 3 Na per ogni Ca nei bastoncelli è di

V-ATPasi tipica dei lisosomi e di tutte le vescicole a pH basso. Porta
ioni H dall'esterno all'interno del vacuolo.

Un altro tipo di trasporto attivo è tipico dello stomaco.

L'acidità dei succhi gastrici è dovuta alla pompa H-K, ATPasi dei tipo
P. le estremità carbossiliche e amminiche sono esterne alla cellula. Fa
uscire H e entrare K.

Scambiatore Na-H (non è una pompa), molto espresso nel rene.

Nel rene avviene la filtrazione del sangue (liquido di partenza=
plasma), il liquido finale è l'urina (molto diversa dal plasma). Tutte
le differenze tra il plasma e l'urina sono dovute all'attività di
trasportatori che agiscono nei tubicini dove passa il plasma.

Fagocitosi, endocitosi, pinocitosi, esocitosi. (\ldots{})

Trasporto transepiteliale. Gli epiteli funzionano come dispositivi che
trasportano sostanze da un compartimento all'altro. Se il trasporto
transepiteliale viene alterato causa malattie come la fibrosi cistica
(dovuto ad un trasporto anomalo del cloro).

LA COMUNICAZIONE CELLULARE Le cellule possono comunicare tra loro per
contatto, ma anche a distanza tramite l'utilizzo di messaggeri chimici.
Per la comunicazione cellulare serve un messaggero chimico, una molecola
in grado di recepire questa molecola segnale (RECETTORE) e poi un
marchingegno cellulare che converta il segnale ricevuto dal recettore in
un attività della cellula. Quando un recettore cellulare lega una
molecola segnale ad esso indirizzata cambia lo stato funzionale di una
cellula (= la cellula stava facendo qualcosa e comincia a fare
qualcos'altro). Ci sono sostanze che hanno una capacità enorme di
modificare lo stato funzionale di una certa cellula: queste sostanze
sono dette ``ormoni'', ne basta una concentrazione molto bassa perché
modifichi lo stato funzionale della cellula.

I recettori sono proteine di membrana (così come i trasportatori) o non,
capaci di legare la molecola segnale. La molecola segnale solitamente
arriva da un'altra cellula, entra in contatto con la cellula con il
recettore, si lega al recettore attivandolo. I recettori possono
trovarsi sulla membrana esterna o su membrane interne alla cellula. Il
recettore, dopo essere entrato in contatto con la molecola segnale,
modifica la sua conformazione legando altre proteine della cellula, che
a loro volta legano altre proteine, fino ad attivare degli enzimi che
cambieranno lo stato funzionale della cellula. Questa si chiama
``trasduzione del segnale''.

Quando avvengono le comunicazioni cellulari? Sempre. Non esistono
cellule vive che non siano coinvolte in fenomeni di comunicazione
cellulare. Nelle colture cellulari in vitro non tutti i tipi di cellule
possono essere coltivate, ma è sempre essenziale che ci siano dei
fattori di crescita altrimenti la cellula va in apoptosi. Nel siero
fetale bovino sono presenti molti fattori di crescita che vengono
utilizzati per la crescita di cellule in vitro.

Le molecole segnale i recettori di superficie interagiscono con molecole
segnale che non attraversano la membrana i recettori endocellulari
invece interagiscono con molecole lipofile che attraversano la membrana.

Gli endocrinologi studiano da dove arriva a dove va la molecola segnale.
Si distingue un segnale endocrino quando le due cellule sono situate a
distanza, ovvero il messaggio viaggia nel torrente sanguigno. Un altor
segnale è quello paracrino: non serve il passaggio nel circolo
sanguigno. Il punto di origine e di arrivo della molecola sono molto
vicini (cellule vicine), la moleocla attraversa solo lo spazio
intracellulare. Segnale autocrino: la molecola segnale rilasciata da una
cellula trova recettori sulla propria membrana (es. fattori di
crescita).

Il ligando è la molecola segnale (ormone, feromone, ione,
neurotrasmettitore, farmaco, etc\ldots{}) che si lega in maniera
specifica a un sito sulla molecola del recettore situato sulla
superficie della cellula bersaglio.

Esistono metodi raffinati (es. HPLC cromatogragfia liquida ad alta
prestazione), si possono individuare queste molecole quando sono
presenti nel sangue, ed è stato visto che la maggior parte, quando
stanno agendo, sono a concentrazioni 10 alla -9 o -10 molare.

Per definire l'affinità del recettore per una molecola possiamo fare un
grafico dove l'asse y indica la percentuale di molecole recettore legate
e x indica la concentrazione del ligando nel sangue. Si può stimolare la
cellula con una concentrazione crescente di molecole segnale e valutare
quante molecole vengono legate dai recettori. Il grafico mostrerà una
crescita subito esponenziale e poi un valore di plateau che ci indica
che tutti i recettori sono stati legati.

Le cellule spesso hanno una frazione di recettori ``di riserva''. La
concentrazione di ligando che fornisce la massima risposta è minore
della concentrazione che satura i recettori.

L'intensità di una risposta biologica a un ligando è generalmente
proporzionale al numero di recettori occupati. {[}RL{]} =
{[}R{]}{[}L{]}/k Per una data concentrazione di ligando, cellule con più
recettori avranno più recettori occupati. L'interazione tra la molecola
segnale e il recettore è sempre basata su legami deboli, il tempo che il
ligando rimane attaccato al recettore è molto breve.

Più il ligando è affine al recettore, più le cellule sono sensibili al
ligando.

MOLECOLE SEGNALE DI TIPO GASSOSO

Ossido nitrico. Il monossido di azoto, molecola inquinante dal punto di
vista ambientale, è presente nei tessuti perché viene prodotta dalle
cellule. L'ossido nitrico è prodotto nelle clelule dagli enzimi NO
sintasi (NOS) a partire da arginina che viene convertita in citrullina
liberando monossido di azoto.

Il primo effetto scoperto di questo enzima è la vasodilatazione.
Meccanismo: il monossido di azoto agisce sulla guanilato ciclico (cGMP)
che inibisce la contrazione della muscolatura liscia causando il
rilassamento del vaso e il suo ``ingrandimento''. Il monossido di azoto
viene prodotto dall'endotelio: il monox di N è un gas e di conseguenza
può diffondere bene nelle cellule. L'endotelio è subito adiacente ai
vasi facendo sì che il monox di N diffonda subito nelle cellule dei
vasi.

Un'altro gas è il monossido ci carbonio (CO), prodotto dall'organismo
tramite l'attività della eme-ossigenasi e può agire come molecola
segnale delle macchinasi.

\end{document}
